\begin{thm}Le groupe $\SO(3)$ est simple.\end{thm}

\begin{proof}Soit $H$ un sous-groupe distingué non trivial de $\SO(3)$. Montrons que $H = \SO(3)$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrons que si $H$ contient un retournement, alors $H$ contient tous les retournements. Soient donc $D$ une droite de $\R^3$ et $r_D$ le retournement de droite $D$. Soit $D'$ une droite de $\R^3$. Le groupe $\SO(3)$ agit transitivement sur les droites de $\R^3$, donc il existe $s\in\SO(3)$ qui envoie $D$ sur $D'$. Alors, $sr_Ds^{-1}$ est conjugué à $r_D$ et envoie $D'$ sur $D$, donc $sr_Ds^{-1}$ est le retournement d'axe $D'$. Comme $H$ est distingué dans $\SO(3)$, on déduit que $sr_Ds^{-1}\in H$. Par arbitraire sur $D'$, on conclut que si $H$ contient un retournement, alors $H$ contient tous les retournements. Or, ils engendrent $\SO(3)$. Par conséquent, si $H$ contient un retournement, alors $H = \SO(3)$.
		\item Il suffit donc de montrer que $H$ contient un retournement. On considère l'application
		\begin{align*}
			\varphi:\anonymfunction{\SO(3)}{\R}{g}{\Tr(ghg^{-1}h^{-1})}
		\end{align*}
		L'application $\varphi$ est continue, et $\SO(3)$ est connexe (car connexe par arcs) et compact, donc $\varphi(\SO(3))$ est un intervalle compact de $\R$. Par ailleurs, pour tout $g\in\SO(3)$, $\Tr(ghg^{-1}h^{-1}) \in\intervalCC03$. Donc il existe $a\ge0$ tel que $\varphi(\SO(3)) = \intervalCC a3$.
		
		Montrons par l'absurde que $a\neq3$. Supposons donc que $a = 3$, de sorte que pour tout $g\in\SO(3)$, $\Tr(ghg^{-1}h^{-1}) = 3$. Alors, pour tout $g\in\SO(3)$, $ghg^{-1}h^{-1} = I_3$, donc $gh = hg$, i.e. $h\in Z(\SO(3)) = \{I_3\}$. Donc $h = I_3$, ce qui est absurde. Donc $a<3$.
		\item La suite $\left(1+2\cos\left(\frac{\pi}{n}\right)\right)_{n\in\N^*}$ est strictement croissante et converge vers $3$, donc il existe $n\in\N^*$ tel que $a<1+2\cos\frac{\pi}{n}<3$. Il existe donc $g_n\in\SO(3)$ tel que $\varphi(g_n) = 1+2\cos\frac{\pi}{n}$. Par conséquent, $g_nhg_n^{-1}h^{-1}$ est une rotation de trace $1+2\cos\frac{\pi}{n}$, donc une rotation d'angle $\pm\frac{\pi}{n}$. En outre, $H$ est distingué dans $\SO(3)$, donc $g_nhg_n^{-1}h^{-1}\in H$. Donc $(g_nhg_n^{-1}h^{-1})^n\in H$, et c'est une rotation dans $\pi$, donc un retournement, d'où la conclusion.
	\end{enumerate}
\end{proof}
